\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}
\label{chap:conclusiones}

\section{Conclusiones}

Este Trabajo de Fin de Grado se ha planteado con un objetivo doble como se indicó en la introducción, implementar y evaluar empíricamente el modelo cuántico QWord2Vec frente a su contraparte clásica Word2Vec, y, sobre esa base, responder a una pregunta más amplia: si el espacio de Hilbert puede actuar como espacio latente para los \textit{embeddings} de palabras con resultados equiparables a los del espacio euclídeo clásico. La aproximación seguida se separa de la del trabajo de referencia \cite{ohno_qword2vec_2025} en un punto esencial. Mientras dicho estudio entrenaba ambos modelos bajo condiciones idénticas para medir hasta qué punto la versión cuántica reproducía las representaciones de la clásica, aquí se ha optado por aplicar a cada modelo las mejores técnicas disponibles dentro de su propio paradigma, con el fin de evaluar qué puede ofrecer cada uno cuando se le permite operar en su mejor versión.

Sobre esta premisa metodológica se han cumplido los objetivos formulados en el Capítulo \ref{chap:introduccion}.

El primer hallazgo relevante atañe a la calidad semántica de las representaciones aprendidas. Word2Vec ha obtenido un \textit{cosine\_delta} de $0{,}8927$ en la fase inicial y de $0{,}9360$ en la fase ampliada, evidenciando una clara separación entre los clústeres semánticos definidos sobre el corpus. QWord2Vec, por su parte, ha alcanzado una \textit{top-2 accuracy} de $0{,}9231$ y $0{,}8846$ en las dos fases respectivamente, equivalentes a predecir correctamente $24$ y $23$ de los $26$ contextos esperados. Aunque ambas métricas no sean numéricamente comparables al estar diseñadas sobre espacios distintos (euclídeo frente a Hilbert), las dos confirman que cada modelo ha aprendido una representación coherente con la estructura semántica del corpus. Este resultado adquiere mayor peso al considerar que QWord2Vec tiene una cantidad de información menor, esto es porque como se explicó Word2Vec aprende a partir de todos los pares (palabra, contexto) extraídos del corpus, mientras que el modelo cuántico se entrena únicamente con los dos contextos más frecuentes de cada palabra objetivo, codificados en un vector de etiquetas de tamaño $2^n$. Que con menos información el modelo cuántico alcance métricas comparables constituye un indicador prometedor de la viabilidad del espacio de Hilbert como espacio latente para representaciones lingüísticas, en línea con la pregunta central de este trabajo.

A esta ventaja se le suma una segunda ventaja, la cual se ve proyectada principalmente al escalar el problema. Word2Vec almacena las representaciones en dos matrices de tamaño $V \times d$ (con $V$ el tamaño del vocabulario y $d$ la dimensión del \textit{embedding}), de modo que el coste en parámetros crece de forma lineal con el número de palabras. QWord2Vec, en cambio, codifica cada palabra como un estado cuántico sobre $n$ qubits que admite hasta $2^n$ estados distintos en superposición, y los parámetros entrenables del circuito escalan como $\mathcal{O}(L \cdot n)$, es decir, de forma logarítmica en el tamaño del vocabulario. En el corpus utilizado en este trabajo, con apenas $13$ palabras, esta ventaja no llega a materializarse, la diferencia absoluta de parámetros es pequeña y queda oculta por el coste de la simulación clásica. Sin embargo, a medida que crece $V$, la representación cuántica requeriría progresivamente menos memoria que la clásica para almacenar y manipular los \textit{embeddings}, propiedad que constituye uno de los argumentos teóricos más sólidos a favor del paradigma cuántico para tareas de \gls{pln} a gran escala.

La correlación de Pearson entre los vectores de distancias coseno de ambos modelos completa esta lectura, pasando de $0{,}2920$ en la fase inicial a $0{,}4940$ con el corpus equilibrado. Ambos valores quedan por debajo del $0{,}81$ reportado en el trabajo de referencia, pero esa distancia no debe interpretarse como un retroceso, sino como una consecuencia directa del objetivo planteado. El estudio original buscaba precisamente que las dos representaciones fueran lo más parecida posible, mientras que aquí cada modelo se ha entrenado para optimizar lo mejor posible su propio espacio. Es por esto que las geometrías resultantes en el espacio euclídeo y en el de Hilbert no tienen por qué coincidir. La mejora observada entre fases sugiere, además, que un corpus más rico y equilibrado favorece de forma natural una mayor alineación entre ambas representaciones.

Junto a la calidad de los \textit{embeddings}, los resultados obtenidos confirman las propiedades teóricas atribuidas al optimizador \gls{qn-spsa}. El modelo cuántico ha convergido en aproximadamente $360$ iteraciones, frente a las hasta $20\,000$ empleadas en el trabajo de referencia, gracias a la combinación de un ajuste fino de los hiperparámetros mediante \textit{Grid Search} en dos fases, una inicialización por \textit{educated guess} sobre diez candidatos aleatorios y la activación del parámetro \textit{blocking}. Junto a esta convergencia acelerada se ha observado que el componente de \gls{qng}, no contribuye de forma significativa cuando el problema es de pequeña escala. El modelo converge antes incluso de que dicho tensor comience a aplicarse, comportándose en la práctica como un \gls{spsa} bien ajustado. Cabe esperar que su aporte sea mayor en problemas con vocabularios extensos y circuitos más profundos.

Estos resultados deben situarse, no obstante, dentro de las limitaciones que los condicionan. La más determinante es la simulación clásica de los circuitos cuánticos, cuyo coste crece exponencialmente con el número de qubits e impone un techo práctico al tamaño del corpus manejable en un equipo personal. Su impacto se traduce de forma directa en los tiempos de ejecución medidos. aproximadamente $1$ segundo para Word2Vec frente a unos $50$ minutos para QWord2Vec, una diferencia de cuatro órdenes de magnitud que no responde a la complejidad algorítmica del modelo, sino al carácter clásico del simulador. Por último, conviene recordar la diferencia de madurez entre ambos paradigmas, Word2Vec lleva más de una década consolidándose como referencia del \gls{pln}, mientras que QWord2Vec se publicó hace menos de un año, por lo que el cuerpo de optimizaciones, librerías especializadas y conocimiento práctico disponibles para el modelo cuántico es todavía muy limitado.

Considerando los resultados y las limitaciones de manera conjunta, QWord2Vec demuestra ser capaz de aprender representaciones semánticamente coherentes y de calidad comparable a las de Word2Vec en corpus de pequeña escala, incluso utilizando una menor cantidad de información de entrenamiento, pero no alcanza todavía el nivel de eficiencia computacional ni de escalabilidad práctica del modelo clásico. Antes que una valoración definitiva sobre el potencial de la computación cuántica en \gls{pln}, este Trabajo de Fin de Grado debe entenderse como un análisis del estado actual del campo, una tecnología con fundamentos teóricos sólidos y resultados iniciales que se tiene esperanza pero que requiere todavía avances importantes, tanto en hardware como en algoritmia, para competir con los estándares clásicos en condiciones realistas.


\section{Trabajo a futuro}

Las conclusiones obtenidas dejan abiertas diversas líneas de investigación que prolongan de forma natural lo realizado en este trabajo. Estas líneas pueden agruparse en cuatro grandes ejes: la escalabilidad del modelo, la mejora de las métricas de evaluación, la aplicación de los \textit{embeddings} a tareas posteriores y la exploración de variantes algorítmicas y arquitectónicas.

El primer eje, y probablemente el más urgente y evidente, es la validación de QWord2Vec sobre corpus de mayor escala. Los experimentos descritos se han limitado a vocabularios de $13$ palabras debido al coste exponencial de la simulación clásica de circuitos cuánticos y que no se tiene la capcaidad de cómputo local para escalar más el problema. Es decir, para superar esta barrera será necesario recurrir a simuladores desplegados en equipos de computación de alto rendimiento, en concreto a hardware cuántico real, particularmente a dispositivos \gls{nisq}. Esta validación permitiría además observar si las ventajas teóricas que se conocen del espacio de Hilbert se traducen efectivamente en mejoras prácticas cuando el problema crece, comparándolo con los resultados obtenidos en simulación.

El segundo eje afecta a la forma en que se evalúan las representaciones cuánticas. En este trabajo se ha empleado la similitud coseno por coherencia visual con la evaluación del modelo clásico, asumiendo de forma consciente que los \textit{embeddings} de QWord2Vec son distribuciones de probabilidad y no vectores en un espacio euclídeo (aunque se haya tratado de dicha manera). La métrica teóricamente adecuada en este contexto es la distancia de Hellinger \cite{oecd_hellinger_distance}, que respeta la geometría natural del espacio de probabilidad y podría ofrecer una imagen más fiel de la calidad de las representaciones aprendidas. Su adopción como métrica nativa de QWord2Vec, tanto en la evaluación final como en la propia función de pérdida, constituye una línea de mejora para tener una mejor imagen y más precisa de los \textit{embeddings} cuánticos.

El tercer eje, tal y como se señala en el artículo de referencia seguido \cite{ohno_qword2vec_2025}, es la aplicación de los \textit{embeddings} cuánticos a tareas posteriores. La calidad de una representación vectorial no se mide únicamente por sus propiedades intrínsecas como se ha realizado en este TFG, sino que se lleva más allá midiéndolo sobre todo por su utilidad en tareas como clasificación de texto, agrupamiento, detección de similitud o recuperación de información. Resulta particularmente atractivo el desarrollo de modelos generativos cuánticos que aprovechen estas representaciones como entrada. Esta integración con tareas reales permitiría además identificar qué propiedades del espacio de Hilbert resultan verdaderamente diferenciales en escenarios aplicados.

El cuarto eje agrupa las mejoras posibles sobre el optimizador y la arquitectura del circuito. En primer lugar, convendría comprobar si el tensor métrico de Fubini-Study aporta valor en problemas de mayor complejidad, donde el coste de su estimación se diluye frente al beneficio geométrico que introduce. En segundo lugar, existe una técnica de medición parcial sobre qubits \cite{huang_power_2021}, también mencionada en el artículo de referencia \cite{ohno_qword2vec_2025}, esto permitiría aumentar la no linealidad del modelo y reducir la probabilidad de error, mejorando potencialmente la calidad de los \textit{embeddings} sin necesidad de incrementar el número de qubits del sistema. Por último, la exploración de arquitecturas alternativas del circuito parametrizado, variando la profundidad, la disposición de las puertas de rotación o la estrategia de entrelazamiento, con el objetivo de encontrar configuraciones que ofrezcan un mejor resultado de expresividad y entrenabilidad.

Estas líneas descritas dibujan una hoja de ruta coherente para QWord2Vec, el primer circuito cuántico propuesto específicamente para este problema, con el fin de que pueda dar el salto desde su validación inicial sobre corpus reducidos y muy controlados hasta una aplicación realista en \gls{pln}. Su consecución dependerá por igual de los avances que se produzcan en el hardware cuántico y del desarrollo de nuevas técnicas algorítmicas adaptadas a este tipo de modelos, dos frentes que decidirán hasta qué punto las ventajas teóricas del paradigma cuántico se traducen en una mejora tangible. Es precisamente esa confirmación práctica la cual es difícil de demostrar por las capacidades físicas que se tiene, la que permitirá determinar si el enfoque teorico cuántico puede tener una aplicación real.
